\chapter{25 сентября}

\section{Структура групп}

\begin{definition}[группа]
    \(G\) --- множество с внутренним законом \( \cdot \), таким что:
    \begin{enumerate}
        \item \(\forall x, y, z \in G \ \ x \cdot (y \cdot z) = (x \cdot y) \cdot z\)
        \item \(\exists e \in G : \forall x \in G \ \ e \cdot x = x \cdot e = x\)
        \item \(\forall x \in G \ \ \exists x^{-1} \in G : x x^{-1} = x^{-1} x = e\)
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{example}
    Пусть \(S\) --- множество, \(G\) --- группа. Будем обозначать множество отображений \(S \to G\) как \(M(SG)\). Наделим его структурой группы:
    \[f, g \in M(SG) \Rightarrow \begin{cases}
            (f \cdot g)(x) = f(x) \cdot g(x) \\
            f(x^{-1}) = f(x)^{ - 1}          \\
            f_e(x) = e_G
        \end{cases}\]
\end{example}

\begin{definition}
    \(G, G, \sigma : G \to G'\).

    \(\sigma\) --- \textbf{гомоморфизм} группы \(G\) в группу \(G'\), если:
    \[\forall x, y \in G \ \ \sigma(xy) = \sigma(x) \sigma(y), \sigma(e_G) = e_{G'}\]
\end{definition}

\begin{lemma}
    \(\sigma(x^{-1}) = \sigma(x)^{-1}\)
\end{lemma}
\begin{proof}
    \[e_{G'} = \sigma(e_G) = \sigma(x x^{-1}) = \sigma(x) \sigma(x^{-1})\]
    \[\sigma(x)^{-1} e_{G'} = \sigma(x)^{-1} \sigma(x) \sigma(x^{-1})\]
    \[\sigma(x)^{-1} = \sigma(x^{-1})\]
\end{proof}

\begin{obozn}\itemfix
    \begin{itemize}
        \item \(\mathrm{hom}(G\ G')\) --- множество всех гомоморфизмов \(G \to G'\).
        \item \(\mathrm{End}(G) \coloneqq \mathrm{hom}(G\ G)\).
    \end{itemize}
\end{obozn}

\begin{definition}
    \(\sigma \in \mathrm{hom}(G\ G')\) называется \textbf{изоморфизмом}, если:
    \[\chi \in \mathrm{hom}(G'\ G) : \sigma \circ \chi = \mathrm{id}_{G'}, \chi \circ \sigma = \mathrm{id}_G\]
\end{definition}

\begin{obozn}\itemfix
    \begin{itemize}
        \item \(\mathrm{Iso}(G\ G')\) --- множество всех изоморфизмов
        \item \(\mathrm{Aut}(G) \coloneqq \mathrm{Iso}(G\ G)\) --- множество \textbf{автоморфизмов}
    \end{itemize}
\end{obozn}

\begin{lemma}
    \(\sigma \in \mathrm{hom}(G\ G'), \chi \in \mathrm{hom}(G'\ G'') \Rightarrow \zeta = \chi \circ \sigma \in \mathrm{hom}(G\ G'')\)
\end{lemma}
\begin{proof}
    \begin{align*}
        \forall x, y \in G \ \ \zeta(x \cdot y) & = (\chi \circ \sigma) (x \cdot y)                      \\
                                                & = \chi(\sigma(x \cdot y))                              \\
                                                & = \chi(\sigma(x) \cdot \sigma(y))                      \\
                                                & = (\chi \circ \sigma) (x) \cdot (\chi \circ \sigma)(y) \\
                                                & = \zeta(x) \cdot \zeta(y)                              \\
    \end{align*}
\end{proof}

\begin{remark}
    \(\mathrm{Aut}(G)\) --- группа относительно \(\circ\).
\end{remark}

\begin{definition}
    \(G\) --- группа.

    \(\sphericalangle S_G = \{S_i\}_{i \in I}\):
    \[\forall g \in G \ \ a = \prod_{j \in J \subseteq I} S_i\]
    \(S_G\) тогда называется \textbf{множеством образующих группы \(G\)}.
\end{definition}

\begin{lemma}
    Мы проиграли, вернемся к этой лемме позже.
\end{lemma}

\begin{definition}[ядро гомоморфизма]
    \[\ker \sigma \coloneqq \{g \in G : \sigma(g) = e\}\]
\end{definition}

\begin{lemma}
    Если \(\ker \sigma = \{e\}\), то \(\sigma(x) = \sigma(y) \Rightarrow x = y\), т.е. \(\sigma\) иньективно.
\end{lemma}
\begin{proof}
    \[\sigma(x) \sigma(y^{-1}) = \sigma(y) \sigma(y^{-1}) = e_{G'}\]
    Таким образом, \(x\) есть обратный к \(y^{-1}\), т.е. \(x = y\).
\end{proof}

\begin{definition}[образ гомоморфизма]
    \[\im \sigma = \{g' \in G' : \exists g \in G : \sigma(g) = g'\}\]
\end{definition}

\begin{lemma}
    \(\im \sigma = G' \Rightarrow \sigma\) сюръективно.
\end{lemma}

\[\begin{rcases}
        \im \sigma = G' \\
        \ker \sigma = \{e\}
    \end{rcases} \Rightarrow \sigma \text{ --- изоморфизм}\]

\begin{definition}
    \textbf{Подгруппой} \(H\) группы \(G\) называется подмножество элементов \(G\), на котором групповой закон \(G\) индуцирует структуру группы.
\end{definition}

\begin{definition}
    \textbf{Несобственные} подгруппы: \(\{e_G\}, G\).

    Иначе подгруппа \textbf{собственная}.
\end{definition}

\begin{example}
    \(\sigma \in \mathrm{hom}(G\ G')\). Тогда \(\ker \sigma\) --- подгруппа \(G\), \(\im \sigma\) --- подгруппа \(G'\).
\end{example}

\subsection{Смежные классы}

Пусть \(G\) --- группа, \(H\) --- подгруппа \(G\).

\begin{definition}
    \(gH, g \in G\) --- \textbf{левый смежный класс} группы \(G\) по подгруппе \(H\).
\end{definition}

\begin{lemma}
    Пусть \(\exists z : z \in gH, z \in g'H\). Тогда \(gH = g'H\)
\end{lemma}
\begin{proof}
    \(z = gh, z = g'h' \Rightarrow gh = g'h' \Rightarrow g = g'h'h^{-1}\)
    \[gH = (g'h'h^{-1})H = g'h'h^{-1}H\]
\end{proof}

\begin{lemma}
    \[\forall g, g' \in G \ \ |gH| = |g'H|\]
\end{lemma}
\begin{proof}
    Отображение \(h \mapsto gg^{-1} h\) есть биекция между \(gH\) и \(g'H\)
\end{proof}

\begin{obozn}
    \((G : H)\) --- индекс группы \(G\) по \(H\) --- количество смежных классов.
\end{obozn}
\begin{remark}
    В общем случае это кардинальное число, но мы будем рассматривать только конечные индексы.
\end{remark}

\((G : 1)\) --- количество элементов \(G\) \textit{(порядок группы)}.

\begin{lemma}
    \[(G : 1) \vdots (G : H)\]
\end{lemma}

\begin{theorem}
    \(H\) --- подгруппа \(G\), \(K\) --- подгруппа \(H\).
    \[(G : H) (H : K) = (G : K)\]
\end{theorem}
\begin{proof}
    \[G = \bigcup_i g_i H \quad H = \bigcup_j h_j K\]
    \[G = \bigcup_i \bigcup_j g_i h_j K\]
    \[g_i h_j K = g_i' h_j' K \Rightarrow \begin{cases}
            g_i H = g_i' H \\
            h_j K = h_j' K
        \end{cases} \Rightarrow \begin{cases}
            g_i = g_i' \\
            h_j = h_j'
        \end{cases}\]
\end{proof}

\begin{lemma}[проигранная]
    \label{проигранная}
    Дано: \(G, G'\) --- группы, \(S_G\) --- множество производящих \(G\), \(f : S_G \to G'\).

    Если \(\exists \tilde{f} \in \mathrm{hom}(G\ G')\), то \(\tilde{f}\Big|_{S_G} = f \Rightarrow \tilde{f}\) единственно.

    \[\begin{tikzcd}
            S_G \arrow{rr}{f} & & G' \\
            & G \arrow{ru}[swap]{\tilde{f} \in \mathrm{hom}(G\ G')} &
        \end{tikzcd}\]
\end{lemma}
\begin{proof}
    \(\sphericalangle g \in G, g' \coloneqq \tilde{f}(g)\)
    \[g = \prod_{i \in I} S_i \quad \tilde{f}(g) = \tilde{f}\left(\prod_{i \in I} S_i\right) = \prod_{i \in I} \tilde{f}(S_i) = \prod_{i \in I} f(S_i)\]
\end{proof}

\begin{definition}
    Подгруппа \(H\) группы \(G\) называется \textbf{нормальной} или инвариантной, если \(\forall g \in G \ \ gH = Hg\). Аналогично можно определить через \(H = g^{-1}Hg\)
\end{definition}
\begin{obozn}
    \(H \vartriangleleft G\)
\end{obozn}

\begin{lemma}\itemfix
    \begin{itemize}
        \item \(G\) --- группа
        \item \(\sigma \in \mathrm{hom}(G\ G')\)
    \end{itemize}

    Тогда \(\ker \sigma\) --- нормальная подгруппа \(G\).
\end{lemma}
\begin{proof}
    \(H \coloneqq \ker \sigma\)
    \[\sigma(e) = \sigma(g^{-1} g) = \sigma(g^{-1}) \sigma(g) = \sigma(g^{-1}) e \sigma(g) = \sigma(g^{-1}) \sigma(H) \sigma(g) = \sigma(g^{-1}Hg) = e_{G'}\]
    Таким образом, \(g^{-1}Hg \subset H\). Заменим \(g\) на \(g^{-1}\): \(H \subset g^{-1}Hg \Rightarrow H = g^{-1}Hg\).
\end{proof}

\(\sphericalangle G\) --- группа, \(H\) --- подгруппа \(G\).

Рассмотрим отношение \(\sim\): \(g_1 \sim g_2 \Leftrightarrow g_1 g_2^{ - 1} \in H\). Это отношение эквивалентности:
\begin{enumerate}
    \item \(g_1 g_1^{-1} = e \in H\)
    \item \(g_1 g_2^{-1} \in H \Rightarrow (g_1 g_2^{-1})^{-1} \in H \Rightarrow g_1^{-1} g_2 \in H\)
    \item \(g_1 g_2^{-1} \in H, g_2 g_3^{-1} \in H \Rightarrow g_1 g_3^{-1} \in H\)
\end{enumerate}

Кроме того, \(g_1 \sim g_2 \Leftrightarrow g_1H = g_2H\), поэтому \(\sim\) это отношение эквивалентности на смежных классах, будем обозначат фактор-множество как \(G / H\).

Для каких \(H\) выполняется следующее: если \(x_1 \sim y_1\) и \(x_2 \sim y_2\), тогда \((x_1 x_2) \sim (y_1 y_2)\)? \(x_1 H = y_1 H, x_2 H = y_2 H\). Тогда \(H\) --- нормальная подгруппа.

\(\sphericalangle G / H, H \vartriangleleft G, \cdot : [x] \cdot [y] = [x \cdot y]\).
Свойства ``\( \cdot \)'':
\begin{enumerate}
    \item \([x] \cdot ([y] \cdot [z]) = ([x] \cdot [y]) \cdot [z]\)
    \item \(\exists [e] : [x][e] = [e][x] = [x], [e] = H\)
    \item \([x]^{-1} = [x^{-1}]\)
\end{enumerate}
\begin{remark}
    \(G / H\) --- фактор-группа.
\end{remark}

\(\sphericalangle \sigma : \ker \sigma = H\)

Тогда пусть \(\sigma : G \to G / H, g \mapsto [g]\).
