\input{../../../preamble.sty}

\lhead{Математическая логика \textit{(практика)}}
\cfoot{}
\rfoot{4.3.2021}

\mathtoolsset{showonlyrefs=false}

\begin{document}

\begin{enumerate}
    \item Обозначим выводимость в ИИВ <<гильбертовского стиля>> как $\vdash_\text{и}$,
          а выводимость в ИИВ <<системы натурального (естественного) вывода>> как $\vdash_\text{е}$.

          Заметим, что хоть языки этих исчислений и отличаются, мы можем построить преобразование
          высказываний этих исчислений друг в друга: приняв $\bot \Rightarrow A\with\neg A$ и $\neg \alpha \Rightarrow (\alpha\rightarrow\bot)$.
          Будем обозначать высказывания в гильбертовском ИИВ обычными греческими буквами,
          а соответствующие им высказывания в ИИВ натурального вывода ---
          буквами с апострофами: $\alpha', \beta', \dots$.

          \begin{enumerate}
              \item Пусть $\Gamma\vdash_\text{и}\alpha$. Покажите, что $\Gamma\vdash_\text{е}\alpha'$: предложите общую схему
                    перестроения доказательства, постройте доказательства для одного случая базы и одного случая перехода индукции.

                    Общая схема: перебираем шаги доказательства в гильбертовом стиле и добавляем соответствующие шаги в естественном выводе в зависимости от происхождения этого шага.

                    \textbf{База}: рассмотрим случай \(\gamma_1 \in \Gamma\). Тогда дерево вывода \(\gamma_1\) : \begin{prooftree}
                        \infer0{\Gamma \vdash \gamma_1, \gamma_1\in \Gamma}
                    \end{prooftree}

                    \textbf{Переход}: рассмотрим случай MP. Тогда дерево вывода \(\gamma_n\) : \begin{prooftree}
                        \hypo{\dots}
                        \infer1{\Gamma \vdash \gamma_i \to \gamma_k}
                        \hypo{\dots}
                        \infer1{\Gamma \vdash \gamma_i}
                        \infer2{\Gamma \vdash \gamma_k}
                    \end{prooftree}

              \item Пусть $\Gamma\vdash_\text{е}\alpha'$. Покажите, что $\Gamma\vdash_\text{и}\alpha$.

                    Докажем по индукции по высоте дерева.
                    \begin{proof}\itemfix
                        \textbf{База}: \(n = 1\). Единственный случай --- аксиома. Он очевиден.

                        \textbf{Переход}: \begin{enumerate}
                            \item \begin{prooftree}
                                      \hypo{\Gamma, \varphi \vdash \psi}
                                      \infer1{\Gamma \vdash \varphi \to \psi}
                                  \end{prooftree}. По индукционному предположению \(\Gamma, \varphi \vdash \psi\) и по теореме об индукции \(\Gamma \vdash \varphi \to \psi\)

                            \item \begin{prooftree}
                                      \hypo{\Gamma \vdash \varphi}
                                      \hypo{\Gamma \vdash \psi}
                                      \infer2{\Gamma \vdash \varphi \with \psi}
                                  \end{prooftree}. По индукционному предположению \(\Gamma \vdash \varphi, \Gamma \vdash \psi\). Объединим два доказательства, припишем аксиому 3 \(\varphi \to \psi \to \varphi \with \psi\) и применим дважды MP.

                            \item \begin{prooftree}
                                      \hypo{\Gamma \vdash \varphi \to \psi}
                                      \hypo{\Gamma \vdash \varphi}
                                      \infer2{\Gamma \vdash \psi}
                                  \end{prooftree}. По индукционному предположению \(\Gamma \vdash \varphi \to \psi, \Gamma \vdash \varphi\). Объединим два доказательства, используем MP.
                        \end{enumerate}

                        Прочие случаи аналогичны.
                    \end{proof}
          \end{enumerate}

    \item Рассмотрим $\mathbb{N}_0$ (натуральные числа с нулём) с традиционным отношением порядка как решётку.
          Каков будет смысл операций $(+)$ и $(\cdot)$ в данной решётке, есть ли в ней псевдодополнение,
          определены ли 0 или 1? Приведите несколько свойств традиционных определений $(+)$ и $(\cdot)$,
          которые будут всё равно выполнены при таком переопределении, и несколько свойств, которые перестанут выполняться.

          \[a + b = \max(a, b) \quad a \cdot b = \min(a, b)\]

          Псевдополнения нет для произвольных элементов, т.к. \(\min(a, c) \leq b\) не ограничивает сверху \(c\) для \(a \leq b\). Для \(a \not \leq b\) \(a \to b = b\).

          \(\mathbf 0\) это \(0\), т.к. \(\forall x\in\N_0 \ \ 0 \leq x\)

          \(\mathbf 1\) нет, т.к. \(\mathbf 1 + 1 \not \leq \mathbf 1\)

          Выполнены:
          \begin{enumerate}
              \item \(a \cdot 0 = 0\)
              \item \(a + 0 = a\)
              \item \(a + b + c = a + (b + c)\)
              \item \(a \cdot b \cdot c = a \cdot (b \cdot c)\)
              \item \(a + b = b + a\)
              \item \(a\cdot b = b\cdot a\)
          \end{enumerate}

          Не выполнены:
          \begin{enumerate}
              \item \((a + b) \cdot c = a\cdot c + b\cdot c\)
          \end{enumerate}

    \item Постройте следующие примеры:
          \begin{enumerate}
              \item \begin{itemize}
                        \item непустого частично-упорядоченного множества, не имеющего операций $(+)$ и $(\cdot)$ ни для каких элементов;

                              Такого не существует, т.к. \(\forall a \ \ a \leq a\), следовательно в \(a + a\) все элементы сравнимы с \(a\) и при этом \(a\in(a + a)\). Таким образом, наименьший --- \(a\). Аналогично можно сказать про \(\cdot\).

                        \item имеющего операцию $(+)$ для всех элементов, но не имеющего $(\cdot)$ для некоторых;

                              Следующий номер, но наоборот.

                        \item имеющего операцию $(\cdot)$ для всех элементов, но не имеющего $(+)$ для некоторых.

                              \(\{1, 2, 3\}\), упорядоченное по делимости.

                    \end{itemize}


              \item \begin{itemize}
                        \item решётки, не являющейся дистрибутивной решёткой;

                              \(\N_0\) со стандартным порядком.

                        \item дистрибутивной, но не импликативной решётки;

                              \(\Z\) и его конечные подмножества с отношением \(\subset\), т.е. \(\{X\ |\ X\subset \Z, |X|\in\N_0\} \). Дистрибутивность тривиальна из теории множеств, как и то, что это решетка. Нет \(\{0\} \to \Z\), т.к. \(\{c\ |\ \{0\} \cdot c \leq \Z\} \) есть все конечные подмножества, а среди них нет наибольшего.

                        \item импликативной решётки без 0.

                              \( - \N_0, \leq \)
                    \end{itemize}
          \end{enumerate}

    \item Покажите следующие тождества и свойства для импликативных решёток:
          \begin{enumerate}
              \item ассоциативность: $a + (b + c) = (a + b) + c$ и $a \cdot (b \cdot c) = (a \cdot b) \cdot c$;

                    Тривиально из теории множеств.

              \item монотонность: пусть $a \preceq b$ и $c \preceq d$, тогда $a + c \preceq b + d$ и $a \cdot c \preceq b \cdot d$;

                    \(a \leq b \Rightarrow a \leq b + d, c \leq d \Rightarrow c \leq b + d\). Таким образом, \(a + c \leq b + d\).

                    Вторая часть аналогично.

              \item \emph{Законы поглощения:} $a \cdot (a + b) = a$; $a + (a \cdot b) = a$;

                    \begin{enumerate}
                        \item \(a\cdot (a + b) = a\)

                              \(a + b\) либо \( = a\), либо \( \leq a\). В обоих случаях \(a\cdot (a + b) = a\)

                        \item \(a + (a \cdot b) = a\)

                              \(a + b\) либо \( = a\), либо \( \geq a\). В обоих случаях \(a + (a \cdot b) = a\)
                    \end{enumerate}

              \item $a \preceq b$ выполнено тогда и только тогда, когда $a \rightarrow b = 1$;

                    \[a \to b = 1 \Leftrightarrow 1 \in \{c\ |\ a\cdot c \leq b\} \Leftrightarrow a\cdot 1 \leq b \Leftrightarrow a \leq b\]

              \item из $a \preceq b$ следует $b\rightarrow c \preceq a\rightarrow c$ и $c\rightarrow a \preceq c \rightarrow b$;

                    \begin{align*}
                        a \cdot (b \to c) & \leq b \cdot (b \to c) \leq c \\
                        b \to c           & \leq a \to c
                    \end{align*}
                    \begin{align*}
                        c \cdot (c \to a) & \leq a \leq b \\
                        c \to a           & \leq c \to b
                    \end{align*}

              \item из $a \preceq b \rightarrow c$ следует $a \cdot b \preceq c$;

                    \[a \leq b \to c \Rightarrow \exists d : \begin{cases}
                            d \geq a \\
                            b\cdot d \leq c
                        \end{cases} \Rightarrow b\cdot a \leq c\]

                    Так как множество, из которого берется \(b\cdot a\) есть подмножество ``\(b\cdot d\)''

              \item $b \preceq a \rightarrow b$ и $a \rightarrow (b \rightarrow a) = 1$;

                    \begin{align*}
                        b\cdot a & \leq b       \\
                        a\cdot b & \leq b       \\
                        b        & \leq a \to b
                    \end{align*}

                    \(a \leq b \to a\) по пункту d.

              \item $a \rightarrow b \preceq ((a \rightarrow (b \rightarrow c)) \rightarrow (a \rightarrow c))$;
              \item $a \preceq b \rightarrow a \cdot b$ и $a \rightarrow (b \rightarrow (a \cdot b)) = 1$
              \item $a \rightarrow c \preceq (b \rightarrow c) \rightarrow (a + b \rightarrow c)$
          \end{enumerate}

    \item Покажите, что импликативная решётка дистрибутивна.

          Пусть \(d = a \cdot b + a \cdot c\). Рассмотрим \(a \to d\).
          \begin{align}
              a \cdot b      & \leq d \label{по построению}            \\
              b              & \leq a \to d \label{по определению to}  \\
              a \cdot c      & \leq d \label{по построению2}           \\
              c              & \leq a \to d \label{по определению to2} \\
              b + c          & \leq a \to d \label{из предыдущих}      \\
              a\cdot (b + c) & \leq a \cdot (a \to d)                  \\
                             & \leq d                                  \\
                             & = a\cdot b + a\cdot c
          \end{align}

          \begin{itemize}
              \item \eqref{по построению} и \eqref{по построению2}: по построению \(d\)
              \item \eqref{по определению to} и \eqref{по определению to2}: по определению \( \to \)
              \item \eqref{из предыдущих}: из \eqref{по определению to} и \eqref{по определению to2}
          \end{itemize}

          Итого \(a\cdot (b + c) \leq a\cdot b + a\cdot c\), покажем, что \(a\cdot (b + c) \geq a\cdot b + a\cdot c\)
          \begin{align}
              a \cdot b             & \leq a                                  \\
              a \cdot b             & \leq b \leq b + c                       \\
              a \cdot b             & \leq a \cdot (b + c) \label{этому}      \\
              a \cdot c             & \leq a \cdot (b + c) \label{аналогично} \\
              a \cdot b + a \cdot c & \leq a \cdot (b + c)
          \end{align}
          \begin{itemize}
              \item \eqref{аналогично}: аналогично \eqref{этому}
          \end{itemize}

    \item Покажите, что в дистрибутивной решётке (всегда $(a + b)\cdot c = (a \cdot c) + (b \cdot c)$) также выполнено
          и $a + (b \cdot c) = (a + b) \cdot (a + c)$.

          \begin{align}
              (a + b) \cdot (a + c) & = (a + b) \cdot a + (a + b) \cdot c \label{дистр} \\
                                    & = a + (a + b) \cdot c                             \\
                                    & = a + a \cdot c + b \cdot c                       \\
                                    & = a + b \cdot c
          \end{align}

          \begin{itemize}
              \item \eqref{дистр}: по дистрибутивности
          \end{itemize}

    \item Рассмотрим топологическое пространство $\langle X, \Omega \rangle$, упорядочим его топологию $\Omega$ отношением $\subseteq$.
          Покажите, что такая конструкция является псевдобулевой алгеброй, а если топология --- дискретная (любое подмножество $X$ открыто),
          то булевой алгеброй.

          Это решетка, т.к. топология замкнута по \(\cap, \cup\) и \(a + b = a\cup b, a - b = a\cap b\).

          Решетка импликативна, т.к. \(c = a \to b \Rightarrow  a\cap c \subset b \Rightarrow c = (b \cup (X\setminus a))^\circ\), а оно определено однозначно, т.е. \(\exists \).

          Ноль в этой решетке есть \(\emptyset\), таким образом это псевдобулева алгебра.

          \(a + (a \to 0) = a\cup \emptyset \cup (X\setminus a)^\circ \stackrel{\text{дискр.}}{=} a \cup (X\setminus a) = X = 1\)

    \item Докажите, что ИИВ корректно, если в качестве модели выбрать псевдобулеву алгебру, а функции оценок определить так:
          \[\begin{array}{ccc}
                  \llbracket\alpha \with \beta\rrbracket       & = & \llbracket\alpha\rrbracket \cdot \llbracket\beta\rrbracket       \\
                  \llbracket\alpha \vee \beta\rrbracket        & = & \llbracket\alpha\rrbracket + \llbracket\beta\rrbracket           \\
                  \llbracket\alpha \rightarrow \beta\rrbracket & = & \llbracket\alpha\rrbracket \rightarrow \llbracket\beta\rrbracket \\
                  \llbracket\neg\alpha\rrbracket               & = & \llbracket\alpha\rrbracket \rightarrow 0                         \\
                  \llbracket\bot\rrbracket                     & = & 0                                                                \\
              \end{array}\]

          Разберем случаи:

          \begin{tabular}{c|c|c}
              \(\llbracket\alpha\rrbracket\) & \(\llbracket\beta\rrbracket\) & \(\llbracket\alpha\rrbracket \cdot \llbracket\beta\rrbracket\) \\ \hline
              0                              & 0                             & 0                                                              \\
              0                              & 1                             & 0                                                              \\
              1                              & 0                             & 0                                                              \\
              1                              & 1                             & 1                                                              \\
          \end{tabular}

          \begin{tabular}{c|c|c}
              \(\llbracket\alpha\rrbracket\) & \(\llbracket\beta\rrbracket\) & \(\llbracket\alpha\rrbracket + \llbracket\beta\rrbracket\) \\ \hline
              0                              & 0                             & 0                                                          \\
              0                              & 1                             & 1                                                          \\
              1                              & 0                             & 1                                                          \\
              1                              & 1                             & 1                                                          \\
          \end{tabular}

          \begin{tabular}{c|c|c}
              \(\llbracket\alpha\rrbracket\) & \(\llbracket\beta\rrbracket\) & \(\llbracket\alpha\rrbracket \to \llbracket\beta\rrbracket\) \\ \hline
              0                              & 0                             & 1                                                            \\
              0                              & 1                             & 1                                                            \\
              1                              & 0                             & 0                                                            \\
              1                              & 1                             & 1                                                            \\
          \end{tabular}

          \begin{tabular}{c|c}
              \(\llbracket\alpha\rrbracket\) & \(\llbracket\alpha\rrbracket \to 0\) \\ \hline
              0                              & 1                                    \\
              1                              & 0                                    \\
          \end{tabular}

          Тогда несложно заметить, что с \(V = \{0, 1\}\) оценки на псевдобулевой алгебре эквивалентны оценкам обычной интуиционистской логики, а она корректна.

    \item Пусть задано отношение \emph{предпорядка} $R$ (транзитивное и рефлексивное, но необязательно антисимметричное) на множестве $A$.
          Напомним несколько определений:
          \begin{itemize}
              \item определим отношение $R^= := \{ \langle x,y \rangle\ |\ xRy \text{ и } yRx \}$;
              \item $[a]_{R^=} := \{ x\ |\ aR^=x \}$ --- класс эквивалентности, порождённый элементом $a$;
              \item фактор-множество $A/{R^=} := \{ [a]_{R^=}\ |\ a \in A \}$;
              \item на $A/{R^=}$ можно перенести отношение $R^* := \{ \langle [a],[b] \rangle\ |\ aRb \}$.
          \end{itemize}

          Покажите, что: отношение $R^=$ --- отношение эквивалентности; если $x \in [a]_{R^=}$, $y \in [b]_{R^=}$ и $aRb$, то $xRy$; отношение $R^*$ ---
          отношение порядка на $A/{R^=}$.

          \begin{proof}
              Рефлексивность и симметричность очевидны из определения \(R^ =\).

              \(\sphericalangle xR^{ = }y, yR^{ = }z \Rightarrow xRy, yRz \Rightarrow xRz\) и аналогично \(zRx \Rightarrow xR^{ = }z\), получили транзитивность.

              \(aRb, aR^{ = }x, bR^{ = }y \Rightarrow aRx, bRy\). \(\begin{cases} xRa \\ aRb \\ bRy \end{cases} \Rightarrow xRy\)

              \begin{itemize}
                  \item Рефлексивность: \(aR^{*}a \Leftarrow aRa\), что выполнено по рефлексивности \(R\)
                  \item Антисимметричность: \(aR^{*}b, bR^{*}a \Rightarrow aRb, bRa \Rightarrow a, b\in [a]_{R^{ =}}\) и \(\in [b]_{R^{ =}}\), но классы эквивалентности не пересекаются \( \Rightarrow a = b\).
                  \item Транзитивность: по транзитивности \(R\).
              \end{itemize}
          \end{proof}

    \item Покажем, что конструкция из определения алгебры Линденбаума действительно является решёткой:
          \begin{enumerate}[wide, labelwidth=!, labelindent=0pt]
              \item Покажите, что отношение $(\approx)$ --- отношение эквивалентности (напомним, что $\alpha\preceq\beta$, если $\alpha\vdash\beta$, а $\alpha\approx\beta$, если
                    $\alpha\vdash\beta$ и $\beta\vdash\alpha$). \emph{Подсказка:} воспользуйтесь предыдущим заданием.

                    Покажем, что \(\vdash\) есть предпорядок.

                    \begin{itemize}
                        \item Рефлексивность: \(\alpha \vdash \alpha\)
                        \item Транзитивность: \(\alpha \vdash \beta, \beta \vdash \gamma\) --- верно по MP и теореме о дедукции. Также можно без них --- берем вывод \(\beta\), приписываем вывод \(\gamma\), но удаляем шаги \(\beta\in\Gamma\).
                    \end{itemize}

                    \(\vdash\) это предпорядок, а \(\approx\) есть его \(R^{ =}\). По предыдущему номеру \(\approx\) --- отношение эквивалентности.

              \item Покажите, что $[\alpha]_\approx\cdot[\beta]_\approx = [\alpha\with\beta]_\approx$. Для этого, например, можно показать:
                    \begin{itemize}
                        \item $\alpha\with\beta \preceq \alpha$: \(\alpha \with \beta \vdash \alpha\) --- очевидно \textit{(аксиома 4 и MP)}.
                        \item если $\gamma \preceq \alpha$ и $\gamma\preceq\beta$, то $\gamma\preceq\alpha\with\beta$; \textit{(аксиома 3 и MP дважды)}
                        \item операция однозначно определена для всех элементов решётки (то есть определена для всех классов
                              эквивалентности и не зависит от выбора представителей). \emph{Подсказка:} воспользуйтесь предыдущим заданием.

                              Покажем независимость от выбора представителей:

                              Если \(\alpha \approx \gamma\), то \(\alpha \with \beta \approx \gamma \with \beta\), т.к.:

                              \[\alpha \with \beta \approx \gamma \with \beta \Leftarrow \begin{cases}
                                      \alpha \with \beta \vdash \gamma \with \beta \Leftarrow \begin{cases}
                                          \alpha \with \beta \vdash \alpha, \beta \\
                                          \alpha \vdash \gamma
                                      \end{cases} \\
                                      \gamma \with \beta \vdash \alpha \with \beta \Leftarrow \begin{cases}
                                          \alpha \with \beta \vdash \alpha, \beta \\
                                          \gamma \vdash \alpha
                                      \end{cases} \\
                                  \end{cases}\]

                              \(\beta \approx \gamma \Rightarrow \alpha \with \beta \approx \alpha \with \gamma\) аналогично.

                              Определенность для всех классов была показана в предыдущих пунктах.
                    \end{itemize}
              \item Покажите, что $[\alpha]+[\beta]=[\alpha\vee\beta]$.
                    \begin{itemize}
                        \item \(\alpha \preceq \alpha \lor \beta\) и \(\beta \preceq \alpha \lor \beta\) --- очевидно по аксиомам 6, 7.
                        \item Если \(\alpha \preceq \gamma\) и \(\beta \preceq \gamma\), то \(\alpha \lor \beta \preceq \gamma\)
                              \[\begin{cases}
                                      \alpha \vdash \gamma \\
                                      \beta \vdash \gamma
                                  \end{cases} \Rightarrow \begin{cases}
                                      \vdash \alpha \to \gamma \\
                                      \vdash \beta \to \gamma
                                  \end{cases} \xRightarrow{\text{акс. 8, M.P.}} \alpha \lor \beta \vdash \gamma\]
                        \item Независимость от выбора представителей

                              Если \(\alpha \approx \gamma\), то \(\alpha \lor \beta \approx \gamma \lor \beta\), т.к.:

                              \[\alpha \lor \beta \approx \gamma \lor \beta \Leftarrow \begin{cases}
                                      \alpha \lor \beta \vdash \gamma \lor \beta \\
                                      \gamma \lor \beta \vdash \alpha \lor \beta
                                  \end{cases}\]

                              \[\Gamma : = \alpha \lor \beta, \alpha \to \gamma\]

                              \begin{prooftree}
                                  \infer0{\Gamma, \alpha \vdash \alpha}
                                  \infer0{\Gamma, \alpha \vdash \alpha \to \gamma}
                                  \infer2{\Gamma, \alpha \vdash \gamma}
                                  \infer1{\Gamma, \alpha \vdash \gamma \lor \beta}
                                  \infer0{\Gamma, \beta \vdash \beta}
                                  \infer1{\Gamma, \beta \vdash \gamma \lor \beta}
                                  \infer0{\Gamma \vdash \alpha \lor \beta}
                                  \infer3{\Gamma \vdash \gamma \lor \beta}
                              \end{prooftree}

                              Аналогично для \(\gamma \lor \beta \vdash \alpha \lor \beta\)
                    \end{itemize}

              \item Покажите, что $[\alpha]\rightarrow[\beta]=[\alpha\rightarrow\beta]$.

                    \begin{itemize}
                        \item \(\alpha \with (\alpha \to \beta) \preceq \beta\) --- по аксиомам 4, 5 и M.P.
                        \item Если \(\alpha \with \gamma \preceq \beta\), то \(\gamma \preceq \alpha \to \beta\)

                              \begin{align*}
                                  \alpha \with \gamma \to \beta                 & \vdash \gamma \to \alpha \to \beta \\
                                  \alpha \with \gamma \to \beta, \gamma         & \vdash \alpha \to \beta            \\
                                  \alpha \with \gamma \to \beta, \gamma, \alpha & \vdash \beta                       \\
                              \end{align*}

                              Это доказывается через аксиому 3 и M.P.
                        \item Независимость от выбора представителей

                              Если \(\gamma \approx \alpha\), то:
                              \begin{enumerate}
                                  \item \(\alpha \to \beta \approx \gamma \to \beta\)

                                        \(\Gamma : = \alpha \to \beta, \gamma \to \alpha\)

                                        \begin{prooftree}
                                            \infer0{\Gamma, \gamma \vdash \gamma}
                                            \infer0{\Gamma, \gamma \vdash \gamma \to \alpha}
                                            \infer2{\Gamma, \gamma \vdash \alpha}
                                            \infer0{\Gamma, \gamma \vdash \alpha \to \beta}
                                            \infer2{\Gamma, \gamma \vdash \beta}
                                            \infer1{\Gamma \vdash \gamma \to \beta}
                                        \end{prooftree}

                                        % \[\alpha \to \beta \approx \gamma \to \beta \Leftarrow \begin{cases}
                                        %         \alpha \to \beta \vdash \gamma \to \beta \Leftarrow \alpha \to \beta, \gamma \vdash \beta \Leftarrow \gamma \vdash \alpha \\
                                        %         \gamma \to \beta \vdash \alpha \to \beta
                                        %     \end{cases}\]

                                        Аналогично \(\gamma \to \beta \vdash \alpha \to \beta\)

                                  \item \(\beta \to \alpha \approx \beta \to \gamma\)

                                        \(\Gamma : = \beta \to \alpha, \alpha \to \gamma\)

                                        \begin{prooftree}
                                            \infer0{\Gamma, \beta \vdash \beta}
                                            \infer0{\Gamma, \beta \vdash \beta \to \alpha}
                                            \infer2{\Gamma, \beta \vdash \alpha}
                                            \infer0{\Gamma, \beta \vdash \alpha \to \gamma}
                                            \infer2{\Gamma, \beta \vdash \gamma}
                                            \infer1{\Gamma \vdash \beta \to \gamma}
                                        \end{prooftree}
                              \end{enumerate}
                    \end{itemize}

              \item Найдите классы эквивалентности для 0 и 1.

                    \(\forall \alpha \ \ 0 \preceq \alpha\)
                    \begin{align*}
                        0 & \vdash \alpha                                            \\
                          & \vdash 0 \to \alpha                                      \\
                          & \vdash 0 \to \neg\alpha                                  \\
                          & \vdash (0 \to \alpha) \to (0 \to \neg \alpha) \to \neg 0 \\
                          & \vdash \neg 0
                    \end{align*}

                    Итого \(\forall \alpha \ \ 0 \preceq \alpha \Rightarrow \vdash \neg 0\). Докажем ``\( \Leftarrow \)''.

                    \begin{prooftree}
                        \infer0{\neg 0, 0 \vdash 0}
                        \infer0{\neg 0, 0 \vdash 0 \to \perp}
                        \infer2{\neg 0, 0 \vdash \perp}
                        \infer1{\neg 0, 0 \vdash \alpha}
                        \infer1{\neg 0 \vdash 0 \to \alpha}
                    \end{prooftree}

                    Итого \([0]_\approx\) есть множество формул \(\beta\), таких что \(\vdash \neg \beta\).

                    \(\forall \alpha \ \ \alpha \preceq 1\)

                    Рассмотрим \(\alpha = \beta \to \beta\). По построению \(1\) получается \(\beta \to \beta \vdash 1\). Рассмотрим такое доказательство. Если в нём используется \(\beta \to \beta\) с обоснованием \(\in\Gamma\), вставим доказательство \(\beta \to \beta\) и удалим такой шаг. Доказательство останется верным, но не будет использовать факт \(\beta \to \beta \in \Gamma\), следовательно \(\vdash 1\).

                    Итого \(\forall \alpha \ \ \alpha \preceq 1 \Rightarrow \vdash 1\). Докажем ``\( \Leftarrow \)''. Этот факт очевиден, т.к. доказательство \(\vdash 1\) есть доказательство \(\alpha \vdash 1\).
          \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}